<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>Otros on villalba.is</title>
    <link>//localhost:1313/acerca/</link>
    <description>Recent content in Otros on villalba.is</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://note.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/acerca/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>//localhost:1313/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>El Judisoft(TM) es fantástico</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/el-judisoft/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/el-judisoft/</guid>
      <description><![CDATA[<p><img src="https://img.shields.io/badge/document_v.-0.51-blue" alt=""></p>
<h2 id="la-facilidad-y-la-utilidad">La facilidad y la utilidad.</h2>
<p>Se me puede malentender a veces.</p>
<p>Como alguna vez he deslizado críticas en torno al Judisoft se puede entender que mis sentimientos en torno no son buenos. Todo lo contrario.</p>
<p>Señalar las faltas, leves o graves, de un sistema, sea este de archivos o sea filosófico o religioso, es muy sencillo.</p>
<p>Aún así fundamentar la crítica puede ser muy util. Moore escribió todo ese libro, que es imposible de leer para muchos pero que debo decir que lo leí con dulzura: &laquo;Defensa del Sentido Común&raquo; como una crítica deliberada y que calificaba de fácil a las ideas de Russell. Su crítica abrió una nueva perspectiva. Prueba de ello es que el propio Wittgenstein fue movido a escribir un tomo casi glosándolo.</p>
<p>No se trata de &laquo;crítica constructiva&raquo; ni nada tan banal como eso.</p>
<p>Se trata de que cuando se destruye un sistema en realidad no se destruye el sistema.</p>
<p>En general ningún colega opone resistencia al enorme cambio que significó el Judisoft. Pero hay resistencia. ¿De donde viene?</p>
<h2 id="el-terrorismo-interno">El terrorismo interno.</h2>
<p>El J. no es resistido ni atacado desde fuera sino desde dentro. Hay juzgados que rechazan la mera idea del e-documento cuando que cualquiera de los que los integran &mdash;jueces, dactilografos, ujieres&mdash; trafican con ello desde hace tiempo.</p>
<p>No quieren sino documentos sellados con la tinta azul del siglo XIX, gran siglo dicho sea de paso. Contrarían normas del proceso con tal de que el oficio, que tiene un <em>Quick Response Code</em>, se lleve de manera manual hasta el lugar y se le imprima una firma manual &mdash;no sé si saben de la cera y los sellos de metal: mejor no les doy ideas.</p>
<p>Desprecian la firma electrónica hasta tal punto que dicen no conocer los tratados que en torno ha firmado la region y la region con Europa, etc.</p>
<h2 id="justicia-pronta">Justicia Pronta.</h2>
<p>No me gusta la palabra &ldquo;barata&rdquo;, sé que la CIDH ya no lo usa y lo identifica con otra palabra.</p>
<p>El Judisoft ha hecho posible muchas cosas. Y es imposible pensar en el desarrollo de Poder Judicial sin él.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Cómo lidiar con los pdfs infectados del Judisof(TM).</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/infeccion/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/infeccion/</guid>
      <description><![CDATA[<p><img src="https://img.shields.io/badge/document_v.-0.5-blue" alt=""></p>
<p>Esta entrada no quiere desacreditar al Judisoft(TM). La implementación del sistema es de lejos el salto mas importante que ha tenido el acceso a la justicia y contribuye de manera grandiosa a abaratar los costos del proceso. En todo sentido es un éxito.</p>
<h2 id="frecuencia">Frecuencia.</h2>
<p>Si me refiero más a los documentos que emanan de los juzgados, que a los que presentan los colegas, es porque tengo trato intenso con todos los Juzgados e interacción también intensa pero apenas con un puñado de abogados.  Es una cuestión de frecuencia.</p>
<p>Nunca he recibido un <code>pdf</code> infectado subido por un colega. En este sentido, parece &mdash;no sé&mdash; que el Judisoft ejercer mayor control.</p>
<h2 id="preliminares">Preliminares.</h2>
<h3 id="tienen-virus-los-archivos-del-judisoft">¿Tienen virus los archivos del judisoft?</h3>
<p>Depende de que se entienda por virus. Tiene código sospechoso o decididamente malicioso. Pero sitios mejor autorizados poca información podría dar al respecto salvo que &ldquo;alguna cosa hacen&rdquo; y decididamente ocupan un espacio en el tráfico.</p>
<h3 id="lo-tienen-todos-siquiera-la-gran-mayoría">¿Lo tienen todos, siquiera la gran mayoría?</h3>
<p>No, &mdash;basado en mi experiencia&mdash; son pocos los <code>pdfs</code> infectados considerando el gran caudal de ellos. La mayoría provienen de nuevos pdfs. Pero no es aventurado pensar que su numero crece. De hecho el archivo que aquí se exhibe como muestra parece que se duplico en otro; porque aun cuando es de un expediente que contiene una petición mía, estaba adosado a otra lista. Como conocemos muy poco de la manera en que trabaja el Judisoft<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, ello podría tratarse de otro tipo de error.</p>
<p>Carpeta con el <a href="https://bafybeiau7f4waqhoinfba5gci2ecd3hfqxjopoykvfi6cc4sgcmfihyiue.ipfs.nftstorage.link/">archivo original y <em>timestamps</em></a> Está allí al solo efecto de la prueba, si van a abrir algún pdf, mejor abrir el original que se halla en:<a href="https://www.csj.gov.py/verificarDocumento/Default.aspx?c=cdecaech&amp;o=b">https://www.csj.gov.py/verificarDocumento/Default.aspx?c=cdecaech&amp;o=b</a>.</p>
<p>El análisis <a href="https://hybrid-analysis.com/sample/d9ceea207e9dd5a0040ca8db12357f4c4a3607520ad993fe057fe84e4f24a25a/65dbb8cb7eaf4029bd001d5a">hybrid-analisys.com</a>. Nótese que hay archivos nombrados como &ldquo;legítimos&rdquo; recursos de Adobe. Y hay otros que no y hay otros que definitivamente son programas, vuelvo a subrayar, &ldquo;legítimos&rdquo;. Es una ensalada varia a veces difícil de seguir por lo que requiere paciencia leer todos los documentos.</p>
<h3 id="como-funciona-si-mi-antivirus-no-detecta-nada">¿Como funciona si mi antivirus no detecta nada?</h3>
<p>De alguna forma no se activa si no pasa de Windows a un *nix. Es decir de un SO a otro. Como la mayoría usa Windows parecería que no hay razón alguna para preocuparse, pero recuerden que desde Windows 10 creo o quizás ya antes, Windows incluye un API de Linux. Una inmensa minoría usa Darwin. Tal vez ni siquiera saben que usan Darwin: solo compraron la mejor PC guiándose por el precio. Secundariamente son ellos los objetivos. Muy secundariamente.</p>
<h3 id="son-peligrosos-debo-tener-cuidado">¿Son peligrosos, debo tener cuidado?</h3>
<p>Hay dos respuestas:</p>
<ul>
<li>No. De hecho todo el mundo vive la fantasía de que nada tiene que ocultar del mundo, mientras piensan en su esposa.  En ese caso puede dejar su numero de CI y contraseña del banco en el mensaje.</li>
</ul>
<p>En otro caso:</p>
<ul>
<li>Si.</li>
</ul>
<p>Si nadie sabe que hacen estos <em>scripts</em> quizás no estén haciendo algo bueno. La proposición más entera supone que es un tipo de codigo malicioso llamado <a href="https://www.avast.com/business/resources/protection-against-linux-ransomware#pc">ramsoware</a>.</p>
<h3 id="por-que-me-pasan-estas-cosas">Por que me pasan estas cosas?</h3>
<p>Bien veamos.</p>
<h2 id="el-plan-pdfa-----ó-me-encanta-cuando-un-plan-no-se-concreta">El plan PDF/A &mdash; Ó: ¡Me encanta cuando un plan no se concreta!</h2>
<p>Según la Acordada que se refiere al e-Expediente, al subir  un archivo desde nuestro equipo el mismo es recodificado a PDF/A.</p>
<p>Ello no pasa. <a href="https://pdfa.org/resource/pdfa-flyer/">Teóricamente</a> ello hubiera sido suficiente para limpiar cualquier documento.</p>
<p>En cuanto a los juzgadores imposible siquiera pensar en el mismo proceso ya que el mismo invalidaría la firma.</p>
<h2 id="descuido-de-los-jueces">¿Descuido de los jueces?</h2>
<p>Cuando yo firmo  un ´´´pdf´´´ (¿a quien se le ocurre firmar un pdf?: a alguien que se hizo la idea de que los archivos de texto no son lo suficientemente sexy<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>) con mi firma electrónica probablemente-no-certificada, la fecha se toma de <a href="https://sectigo.com"><code>Sectigo</code></a>. Cuando los jueces lo hacen lo hacen, &hellip;lo toman de su pc. El INTN tiene un servidor NTP. No sé si la gente syncroniza la hora de su pc con él y no lo creo.</p>
<p>Así que, no. No es descuido de ellos.</p>
<h2 id="bloquear-los-servidores-no-es-es-una-salida">Bloquear los servidores no es es una salida.</h2>
<p>Carezco de los conocimientos necesarios para conocer qué es lo que hace cada uno de los servidores que aprovechan la debilidad del <code>pdf</code> ni cual es el número de ellos, pero no serviría de nada.</p>
<p>No puedo decirles que la solución esta en bloquear las peticiones por <code>dns</code> y no creo que todos quieran tener un servidor <code>dns</code> corriendo en la oficina, lo que dicho sea de paso es solo una extravagancia. Y por mas de que lo tuvieran, de que valdría si estos sitios maliciosos mutan cada dia.</p>
<h2 id="so">So?</h2>
<p>Yo he tomado estas medidas de emergencia</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Desactivar WebRtc:</strong> se lo puede hacer mediante una extensión que existe para los distintos browsers, en diferentes sabores.</p>
</li>
<li>
<p><strong>No desplegar pdf</strong> alguno dentro del browser.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Mantener la base de datos local fuera</strong> del alcance de internet &ndash;en lo posible; internet esta en todos lados.</p>
</li>
</ul>
<p>Los <code>pdfs</code> infectados los he impreso y escaneado. Se quen es una salida pedestre pero más no sé hacer ya que de hecho el <a href="https://docs.paperless-ngx.com/">Paperless</a> corre sobre Linux.</p>
<hr>
<p>Posdata: El <em>pp</em> es un hermoso <em>wrapper</em> de por lo menos 10 programas. Desactive uno de ellos y <em>solucioné</em>: mi problema.</p>
<hr>
<p>No puedo hacer lo que algunos sitios recomiendan:</p>
<ul>
<li>desactivar Javascript: sin JS el Judisoft es inusable y mi propia base de datos es inusable.</li>
</ul>
<h1 id="hay-una-solución-política">Hay una solución política?</h1>
<p>Si, pero no le veo futuro. Para evitar el recargo de trafico, controlar el acceso a los recursos y abaratar los costos se podría escribir un API de REST para las personas que quieran usarlo. Ello, quizás frenaría lo que parece ser una creciente infección. ¿Se imagina alguien tener el Judisoft secuestrado y pedir rescate por él?</p>
<p>Con el API, ninguna secrecia será vulnerada.</p>
<p>Al contrario se puede mejorar el control de acceso a los recursos.</p>
<p>Pero&hellip; hay un formularios de denuncias que están hechos en <code>Google Form</code>; si no hay tiempo para hacer un <code>&lt;form&gt;</code> no habrá tiempo para hacer una API.&ndash;</p>
<hr>
<p>Posdata: Hace unas semanas, no pude postearlo en su momento, recibí un email de la C.G.T.: estaba tan lleno de cosas extrañas que el mismo Judisoft no podía aceptarlo. No sé si colocarlo en el blog. Debe ser, para un usuario de Win, muy peligroso.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Y hasta donde yo sé, hasta ahora nadie ha usado la ley de transparencia para solicitar el código fuente del Judisoft.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>Im too sexy for my text, too sexy for my text, more sexy than I expect.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>El extraño _kink_ de la automutilación.</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/dog/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/dog/</guid>
      <description><![CDATA[<p>El Jurado de Enjuiciamiento de Magistrados <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, durante el año 2010, mediante una resolución que parece ser de cualquier forma contraria a las normas constitucionales, limitó fuertemente la cantidad de denuncias que podía ser presentada ante ella.</p>
<p>Aunque el quid de la democracia es la participación ciudadana, en declive desde el inicio de las democracias, esta reglamentación impía más bien trataba de alejar la posibilidad de que alguna persona presentara una denuncia antes que alentar a que lo hiciera. No quiero decir con ello que es deseable que se presenten denuncias contra de los jueces, en realidad ello a menudo va en desmedro de la calidad de los mismos, que tienen que emplear mucho tiempo que podían emplear trabajando, defendiéndose.<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></p>
<p>El JEM nunca dejó a ningún particular ser el acusador. La institución simplemente rechazaba la denuncia y si aun así veía que la causa presentada tenia cierta entidad, la proseguía de oficio. Lo cual si bien se asemeja a ciertas disonancias cognitivas, pues se ajusta enteramente a lo que uno querría que fuera un fiscal:  no la persona que esta directamente perjudicada por el acto sino alguien más bien imparcial y que actúa con el bien social como fondo de su pretensión y voluntad. Es muy probable que una persona que sufriera una injusticia y recurriera al JEM tuviera el entendimiento nublado y que quizás obrara por sentimientos que no son acordes a los que persigue la justicia.</p>
<p>Para ello existía la compuerta de la admisibilidad de la denuncia. Ella se asemejaba un poco a la manera en que la Corte Suprema de Justicia trata los casos de inconstitucionalidad. Muchos son rechazados y eliminados al no cumplir con los requisitos materiales mínimos de una demanda de esta clase; es inútil llevar adelante una pretensión que se sabe no tiene la cualidad primigenia para elaborar una sentencia.</p>
<p>Vuelvo al JEM. Esa cantidad de trabas que le puso al ciudadano para hacer una denuncia realmente surtió efecto. Tales embargos no solamente son legales: no solamente es la insistencia que parte del hartazgo y termina en  terrorismo, sobre las consecuencias de formular una denuncia falsa<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>. Esas trabas también eran de orden material<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup>. Había que juntar documentación que nada tenía que ver con la denuncia y que deberían estar ahí. Y había que hacerlo por los medios tradicionales, es decir, papel, escribano, tal como en el siglo XIX.</p>
<p>Fue así como la institución recibió menos denuncias cada año. Existe un informe elaborado por su misma oficina de estadísticas que da cuenta de ello. Señala que durante el año 2023 se dictaron 17 sentencias definitivas y esa cantidad es la mitad de la cantidad del año anterior.</p>
<p>Se puede decir, como lo diría la octavilla de la calle Market, que la ciudadanía ha perdido con todo esto. Yo soy un tanto liberal así que mi respuesta es no: nadie pierde por tener menos estado.</p>
<p>¿Ganó el Juez que ahora puede contar con no ser molestado? En parte sí, pero en parte no. El JEM estaba creando autoridad así que el respaldo del mismo a su labor podía ser crucial.</p>
<p>La respuesta es fácil: perdió el JEM, que se auto-mutiló. <sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<p>Si el JEM hubiera pretendido asentar su poder, debía haber alentado la presentación de denuncias, mismo que luego las rechazara todas. Es eso lo que debía ser: un ojo. Además &ndash;esto es mera imaginación mía&ndash; estoy casi seguro de que la inmensa mayoría de acusaciones carecían de todo sustento fáctico o legal.</p>
<p>Lateralmente hubiera sido una interesante  fuente de jurisprudencia importante e inesperada  por su origen en <em>órgano extra-poder</em>.</p>
<p>No hace mucho &mdash;quien lee esto esta leyendo la primera versión de este documento&mdash; la CSJ &mdash;muy a lo <em>Madison vs. Marbury</em>&mdash; decidió que no podía tener injerencia sobre lo decido por otro poder del estado pero sí sobre el procedimiento impuesto a esa decisión. A ver, como te quedó eso ojo. Como se nota, esta es la manera en que el poder se ejerce.</p>
<p>Yo trabajo para barra con barra tras el Poder Judicial. Así que adquiera poder, me beneficia al final. El JEM acaba de dejar un espacio vacío y la CSJ tiene facultades disciplinarias suficientes.</p>
<p>Así que no hace falta conclusión alguna.</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://jem.gov.py">https://jem.gov.py</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>No quiero entrar en la vana discusión de que hay jueces buenos o jueces malos: la constante de un hombre es la variable de otro.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>Noticia de último momento: Uno pudiera ser hallado responsable de los delitos que comete.&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>Imposible no pensar en pretérito imperfecto.&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>En algún momento me tocó defender a uno o dos jueces ante él. En esos casos noté qu el proceso era bastantes regular, cuando que esperaba hallar algo diferente.  I.e.: los Juzgados de Primera Instancia en lo Civil y Comercial tienen procesos bastante regulares. Los Tribunales de Cuentas, no.&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>007407.xyz en GitHub &amp; Cloudflare</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/its-official/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/its-official/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Desde ahora la página señalada pasa a ser un deploy en CF.-</p>
<p><em>Means&hellip;</em> Habrán por el momento algunas diferencias hasta que la sincronización se realice de manera más fluida.</p>
<p>Se espera que esta página sea más rápida que su principal.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>¿Te hackearon o te hackeaste a vos mismo?</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/hackaton/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/hackaton/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Cuando los medios periodísticos o los medios masivos o, en general, aquellos que se dominan <em>mass media</em> pronuncian hoy en día la palabra &laquo;tecnología&raquo; se refieren en realidad a la tecnología que nos han traído las computadoras, la electrónica. Cualquier producto humano capaz de generar una situación nueva, sea esta grandes o pequeña &mdash;nunca se sabe cuáles serán los resultados&mdash; las llamamos tecnología; así, por ejemplo, en algún momento de nuestra historia, dejamos de cazar para vivir y parte de nosotros se asentó en lugares que halló propicios; en vez de mudarse cuando la tierra ya no rendía frutos, elegían quedarse en ella y cultivarla. Esa nueva tecnología, la agricultura, con el tiempo probó ser mejor que la anterior. Si bien los cazadores de las estepas seguían rondando estas poblaciones, muy pronto se dieron cuenta de que no podían contra ellas.</p>
<p>A instancias de un amigo al que quiero mucho y cuyo afecto es similar, asistí hace algunos años a una serie de charlas, más o menos articuladas, sobre el derecho electoral. Me incomodó de aquellas <em>clases</em> el hecho de que ninguno de los expositores pretendió filiar el derecho electoral en nada: no hubo Aristóteles diciendo la democracia es lo mejor, pero apesta, nadie siquiera mencionó el libro de Dahl, nadie explicó, en suma, el derecho de las elecciones. Usualmente un civilista trata de anclarse en ese palimpsesto que es el <em>Corpus Iuris Civilis</em> que fue mal interpretada siglos más tarde y que hoy es indescifrable para la mayoría de nosotros que no conocemos ni griego ni latín; pero ahí está tratando de ser un ancla ante tanto desorden. Sin embargo, en mi sitio, cualquier pregunta que se hacía, la respuesta prácticamente era la misma: que eso lo decidían los partidos.</p>
<p><img src="https://bafybeibgr3yiydl6xgd6asgdu5uk7ehizup6h5yfcznuexwd6hlahleuge.ipfs.nftstorage.link/" alt=""></p>
<p>Ello no me parecía en absoluto mal: los partidos mayoritarios, lo eran por alguna razón: tenían un electorado mayor y por lo tanto contaba con mayor representación. Si eran ellos los que decidían, me parecía  acertado ya que no era incongruente con los principios democráticos. Pero también me molestaba un poco esa falta de tradición jurídica. Por supuesto que de esas bases jurídicas a las que yo aludo, una persona que fuera realista podría decir que son sólo una fachada a la que apela el juez cuando toma decisiones. Yo estoy de acuerdo con eso. El juez en algún momento tiene que decidir, en ese momento en que decide, es como dice el poeta, un <a href="https://www.ingenieria.unam.mx/dcsyhfi/material_didactico/Literatura_Hispanoamericana_Contemporanea/Autores_V/VALLEJO/COMPLETA.pdf#page=108">perfecto animal</a>. Ya no le puede ayudar ningún tipo de lógica, no le puede ayudar ningún tipo de subsunción, porque ha llegado al tercer o cuarto grado de esa operación y aun tiene elementos que no puede definir y conoce que el camino no tiene final.</p>
<p>El siguiente incidente provino de una profesora muy sonriente y muy bonita que, ante la pregunta de uno de los asistentes sobre algo que implicaba el declarar el voto de uno mismo, respondió que el voto era secreto. No era la primera vez que asistía a la manera perversa de entender un derecho como una obligación; aquella vez me impresionó porque iba acompañada de una cosa distinta a la mera ignorancia &mdash;porque ignorancia hay en todos y se puede decir que todos somos ignorantes en todas las cosas que ignoramos, <em>pun intended</em>&mdash;; incluso en cosas con las que trabajamos. Así, la persona que me ayuda a reparar la radio y lo hace manera tan magistral, con un arte tan acabado que apenas puedo ver la manera en el que el estaño forma un bruñido arco entre sus movimientos tan bruscos como espontáneos, así también estoy seguro de que desconoce en su totalidad todo tipo de álgebra que es necesarias para hacer funcionar el artefacto que tiene en sus manos y que me lo ha de devolver, como nuevo, en unos dos minutos. No es algo malo; es apenas reconocer que las energías humanas son limitadas. Lo que me asombró fue la soberbia con la que lo dijo.</p>
<p>Luego un alto funcionario entró a clase y dijo que la nueva manera de votación era imposible sin ciertas máquinas. Yo estaba sentado atrás; probablemente era el último de mi clase porque estaba perdido entre gente que, efectivamente y día a día se dedicaba al quehacer político, a la práctica de de la política. Pero supe dos cosas inmediatamente: que se me estaba ocurriendo por lo menos veinte formas de hacerlo, diez y nueve de ellas totalmente inviables. Alguien que irrumpe y hace declaraciones tan tajantes es un embustero. Siglos de adaptación social hizo que podamos detectarlos.</p>
<p>Mucho más tarde, otro alto funcionario me manifestó que tales máquinas eran <em>imposibles de hackear</em>. Esta declaración reunía los rasgos de las otras. Me giré en mi sillón, miré la máquina cuya arquitectura mi interlocutor no podría describir por más de que estoy seguro que se lo habían explicado ya muchas veces; era una ARM con pantalla táctil. Probablemente, no estaba encendida ese momento, corría un sistema operativo, uno de los *nix, quizás; probablemente Ubuntu. Me callé y desvié la conversación diciendo lo siguiente: que no era en la máquina en la que confiaba, que en general el electorado confiaba en la institución porque nunca había fallado.</p>
<p>No pretendo atacar a las máquinas. Yo mismo la uso todos los días. Yo mismo, confío plenamente en ellas. No pretendo atacar ningún tipo de cifrado, ningún tipo de blindaje. No pretendo probar de que no hay un <a href="http://spritesmods.com/?art=hddhack&amp;page=1">adminículo</a> que tenga un transistor que no pueda hacerse que funciona mal.</p>
<p>Usualmente la defensa de cualquiera ante esta verdad es un tanto paradójica: <em>¿Quién me va a hackear a mi, si soy un don nadie?</em> El miedo puede más que la soberbia.</p>
<p>Pero si eres objetivo de una gran organización de inteligencia, deberías asumir que todos tus equipos están siendo permanentemente comprometidos. La CIA, según <a href="https://wikileaks.org/ciav7p1/">Vault 7</a> , ha desarrollado desde hace tiempo implantes que infectan tanto la EFI como el <em>firmware</em> del disco duro antes de que cualquier código concebible pueda detectarlos. Sin abrir la <em>pc</em>, volcar físicamente estos dispositivos <em>flash</em> y compararlos con una imagen buena conocida, puede resultar imposible de reconocerlos.</p>
<p>Consideré que casi todos los sistemas de servidores modernos cuentan con un iLO, <a href="https://www.dell.com/es-es/dt/solutions/openmanage/idrac.htm">iDRAC</a>, o dispositivo similar capaz de varias funciones, así como al menos un puerto USB interno. Intel ME y otros dueños del mundo pueden infectar los ordenadores. Lo mejor que puede esperar es que su sistema sólo esté disponible para su agencia de inteligencia local de forma regular; es decir, lo mejor que puedes esperar es ser un don nadie.</p>
<p>Ya que estamos abrazando de manera tan peculiar esta nueva tecnología informática y confiando de manera tan plena en tabletas en las que no confiaría mi <em>password</em> del banco ¿por qué no ir con él hasta el fondo? Los números 1 y 2, correspondientes a los partidos mayoritarios de la República, siempre contaron que el privilegio, que les es debido justamente, de ocupar los primeros espacios dentro de las boletas en razón de los números ordinales. Y eso ya es absolutamente innecesario. ¿Por qué? Porque el orden ya no importa. A mí me gustan los número 3 y 4, y no me gusta el 5. Eso no debería tener peso alguno al elegir el tamaño de mis zapatos.</p>
<p>Todos saben que es muy probable que aquellas tabletas no hayan sido <em>hackeadas</em> por nadie, sino por la propia Administración. Los números ordinales quedaron atrás. La tabletas deberían presentar a las personas que acuden a votar una lista de la misma manera en las opciones se ha presentado a cualquier persona que ha sido interrogada por cualquier razón, un examen por ejemplo: la opciones están mezcladas al azar: no hay razón alguna para que en cada una de las páginas no se aplique el <em>random</em> o el <em>pseudorandom</em> como dirá alguno. De esa manera, se mejora la seguridad de que la persona que acude ante ellas entienda lo que está haciendo y esté de verdad optando. La forma en que las votaciones se presentaron aseguró que el resultado fuera insatisfactorio. Por mi parte, yo estoy casi seguro de que el resultado a grandes rasgos hubiera sido el mismo. También estoy seguro que el resultado a nivel de cargos no unipersonales, no hubiera sido ya igual&hellip; y que quizás es irrazonable seguir sosteniendo <em>artifacts</em> que la <em>tecnología</em> ha dejado atrás &mdash;o que han sido ha sido dejado atrás por ella&mdash;, y que necesitan ingentes cantidades de recursos solamente para exhibir una pobre simulación de una simulación.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Árbol de Directorios</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/folder-tree/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/folder-tree/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Es bastante difícil establecer un orden en los archivos sin hacer lo mismo con un árbol de directorios.</p>
<p>Este es el resultado de una primera aproximación.</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 100%; /* 16:9 Aspect Ratio */
            height: 0; overflow: hidden;">
    <iframe src="https://bafkreiems2nbk4enujweqfrtobqs3jv6es4ddhzgveyww7neggnb6opqkq.ipfs.nftstorage.link/" 
            style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;" 
            frameborder="0">
        Your browser does not support iframes.
    </iframe>
</div>

<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Corporate mugshot.</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/corporate-mugshot/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/corporate-mugshot/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Abogado por la Universidad Nacional de Asunción. Mgr. Sc. por la Universidad Columbia. Tengo extensos conocimientos sobre el Derecho Procesal Civil, casi tan amplios como los que poseo acerca del Código Civil. Ello implica necesariamente la noción de varias otras disciplinas, las que quedan insertas dentro de ese marco. Presto asesoría a varias empresas. Algunas en el campo estrictamente civil, otros en el campo administrativo que, como se sabe, comparte campo con el Derecho Penal.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>I started a blog.</title>
      <link>//localhost:1313/es/de-otros-lados/i-started-a-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/de-otros-lados/i-started-a-blog/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Empecé con esta página con ganas de aprender de todo y me sorprende que, habiendo aprendido tan poco, haya recibido tal cantidad de visitas (no se preocupen, sé que muchos son bots).</p>
<p>Trabajo en Paraguay, se habrán dado cuenta de eso, y así como es endeble el sistema judicial dentro del cual estoy inserto, así mismo hay gente que lucha denodadamente porque la Corte adquiera poder. El poder que le falta. Y creo que por ahí estamos en buena ruta. O mala ruta, no sé.</p>
<p>Confío.</p>
<p>Ahora recuerdo la verdadera razón por la que lo empecé: entonces era abogado del PLRA, partido que conozco muy poco, pero que quiero mucho. Y deseaba que las cosas quedaran claras entre nosotros: ya somos grandes y podemos elegir nuestros amigos.</p>
<p>Vivo con mi esposa en un pequeño piso. Podríamos mudarnos pero nos gusta acá. Durante el día leo a Habermas (esa es la cota superior), durante la noche leo a Andersen.</p>
<p>Y me quedo dormido sólo para soñar que puedo hacer manipulaciones con ondas que en realidad no puedo hacer sino ayudándome de reglas y compases y gráficos y en un tiempo no computable.</p>
<p>No pienso en publicar un libro sobre Derecho, pero sí publicaré uno en breve.</p>
<p>Estas manos, que ustedes no ven, saben cocinar, saben coser, saben hablar hablar hablar.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
