<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>ICC on villalba.is</title>
    <link>//localhost:1313/tags/icc/</link>
    <description>Recent content in ICC on villalba.is</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://post.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/tags/icc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>//localhost:1313/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>Interés compuesto</title>
      <link>//localhost:1313/es/posts/interes-compuesto/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/posts/interes-compuesto/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Una definición bastante precisa de lo que es interés compuesto lo da Llambías cuando dice:</p>
<blockquote>
<ol start="695">
<li>ANATOCISMO: NOCIÓN.- ES la capitalización de los intereses, o interés compuesto, de modo que agregándose tales intereses al capital originario pasan a redituar nuevos intereses.</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Esto es notable desde la misma notación de la fórmula. La del interés simple es:</p>
<p>$$
I = C \times \Delta t \times ratio
$$</p>
<p>Casi intuitivamente conocemos que esos valores constantes &mdash;salvo el tiempo que pasa&mdash; van a dibujar una recta en las coordenadas cartesianas, merced justamente a que el tiempo sucede instante tras instante:</p>
<p>Así si partimos desde un</p>
<p>$$
C = 100
$$</p>
<p>y</p>
<p>$$
ratio = 33%
$$</p>
<p><img src="https://bafkreiesrcvo2lgml5crzvgzglwyxtxf3fgw2o7ceddxlj7o3htbbtggvi.ipfs.nftstorage.link/" alt="IntSimple"></p>
<p>Una ecuación de primera grado siempre genera rectas.</p>
<p>La del interés compuesto es:</p>
<p>$$
V_f  = V_n (1 + i/f)^{(f n)}
$$</p>
<p>Nótese que en la fórmula no se trata de hallar el interés de cierto período de tiempo porque aunque la ratio del mismo  se mantiene constante, el <em>principal</em> crece de momento a momento &mdash;por lo tanto el valor del interés crece de momento a momento, sino de hallar el <strong>valor final</strong> del principal a partir del <strong>valor inicial</strong>.</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th></th>
          <th></th>
          <th></th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>$$V_f$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es el valor final.</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$V_n$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es el valor de un periodo determinado</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$i$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es la ratio del interés</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$n$$</td>
          <td>;</td>
          <td>son los periodos</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$f$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es la frecuencia de actualización</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>Ello asumiendo que la frecuencia es un número finito. <em>Tout court:</em> es decir que la frecuencia es un numero que podemos computar mediante una aritmética sencilla: enseguida se verá el caso en que ya no es así.</p>
<p>No hace falta estimar valor alguno para darse cuenta de que esa ecuación &mdash;la del interés compuesto&mdash; es una exponencial. En el plano no nos dibujará una recta: Veamos.</p>
<p>$$
V_f  = V_n (1 + i/f)^{(f n)}
$$</p>
<p>$$
V_f = 100 \cdot \left(1 + \dfrac{0.36}{{1}}\right)^{6 \times 1}
$$</p>
<p>$$
V_f = 100 \times 1.36 ^ {6 \times 1}
$$</p>
<p>$$
V_f = 100 \times 6.32 = 632
$$</p>
<p><img src="https://bafkreig7rjd4wbrtcbfhmunorxkvywbn4ktryvqmdy72kjgafelwyrdjyq.ipfs.nftstorage.link/" alt="Interes Compuesto"></p>
<p>O sea que el llamado <em>interés francés</em> es en realidad un <strong>interés compuesto</strong> que, además, se capitaliza de instante a instante.</p>
<p>¿Es legal esto? Lo era&hellip; siempre y cuando la llamada <em>tasa efectiva</em> no superara los límites usurarios. En el caso, lo hace.</p>
<p>Y siempre y cuando la persona a cuyo favor se generan tales intereses no sea un banco o financiera.</p>
<p>La orgánica del BCP decía antes:</p>
<blockquote>
<p>El interés a partir de la mora, denominado interés moratorio, será la misma tasa pactada originalmente. No podrán capitalizarse intereses moratorios por períodos inferiores a 30 (treinta) días.</p>
</blockquote>
<p><strong>Pero una modificación posterior borró toda posibilidad de que se capitalicen intereses.</strong></p>
<p>Ahora bien, la frecuencia por supuesto que impacta en el valor final, es por eso que la ley anterior decía que no podía hacerse sino cada 30 días&hellip; pero ¿significaba un cambio sustancial en el monto que tenía que pagarse por intereses? La verdad no. Si uno hace los cálculos &mdash;que no mostraré ahora pero que prometo hacerlo de manera detallada más tarde&mdash; una capitalización trimestral es apenas <em>mejor</em> que una diaria.</p>
<p>¿Y que tal si la capitalización se realiza en frecuencias cada vez más cortas? Digamos cada hora, digamos cada minuto, digamos cada segundo&hellip; Menos, cada instante. Asumamos que el tiempo se puede dividir por siempre: es cuando la frecuencia <em>tiende</em> a cero.</p>
<p>Entonces tenemos lo que los libros de matemáticas llaman capitalización compuesta contínua. Su fórmula es  &mdash;prometí no entrar en detalles por lo que me saltaré operaciones intermedias y escribiré solo la el resultado de ellas:</p>
<p>$$
\delta = n \mbox{ln} \left( 1 + \frac{r}{n} \right),
$$</p>
<p>La <em>delta</em> minúscula es el ratio de interés <em>cambiante</em> por decirlo de una forma, y <em>r</em> es el interés pactado y <em>n</em> su frecuencia.</p>
<p>Esta fórmula nos parece familiar ya&hellip; Sí, ¿no es la fórmula del interés francés?</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
