<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>Tsje on villalba.is</title>
    <link>//localhost:1313/tags/tsje/</link>
    <description>Recent content in Tsje on villalba.is</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://note.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/tags/tsje/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>//localhost:1313/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>Nota Inusual</title>
      <link>//localhost:1313/es/plra/un-escrito-inusual/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/plra/un-escrito-inusual/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="comisión-por-omisión-impropia">Comisión por omisión impropia.</h1>
<p>Dado que por el Art. 15 del CP existe el &laquo;deber de evitar el resultado&raquo; &mdash;lo cual me parece cuanto menos arriesgado, pero no soy penalista&mdash; tuve que redactar la siguiente nota a un Juez que al parecer, por todas las trazas, presumiblemente, más bien cierto que falso, recibió una orden de arriba: quiero decir de Dios.</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 100%; /* 16:9 Aspect Ratio */
            height: 0; overflow: hidden;">
    <iframe src="https://bafybeia6obssvrbs7zmmzgwpw5jn6vsk3fupouszmqkthu7pia2yvkjk7i.ipfs.nftstorage.link/" 
            style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;" 
            frameborder="0">
        Your browser does not support iframes.
    </iframe>
</div>

<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Nota WVPLRA-001</title>
      <link>//localhost:1313/es/plra/notas_en_torno_a_revocacion/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/plra/notas_en_torno_a_revocacion/</guid>
      <description><![CDATA[<h4 id="revocación">Revocación.</h4>
<p>Quiero informar que se me ha revocado el poder que me había otorgado el PLRA para defenderlo en las causas judiciales; y, en la medida en que me lo permitía el CC, a todas las demás personas demandadas con él.</p>
<p>Fue un trabajo muy arduo, insumió muchas horas de análisis y escritura pero ni uno sólo de los casos que se me encomendaron pudieron avanzar en sus trámites. En  alguno  pude desandar el camino del proceso, evitando el embargo de los sueldos de los legisladores.</p>
<p>Y, quiero advertir esto, no es porque inventara argucias para frenarlos. Todos los procesos en los cuáles actué se estaba llevando adelante con profundos y graves errores  y quizás con profundas y graves malas intenciones.</p>
<p>Sin embargo, no tengo una sola avería que informar en ese sentido: absolutamente nada progresó. Y cuando uno de ellos hizo como que avanzara y yo me opuse al momento, así también casi inmediatamente me revocaron el poder.</p>
<h3 id="el-futuro">El futuro.</h3>
<p>Aunque no me notificaron formalmente de esa revocación (sólo lo hicieron en uno de los procesos) no puedo seguir actuando como si no conociera o supiera de él: mi deber es renunciar a todos los juicios que estuvieran a mi cargo.</p>
<p>Renunciar al poder no me pone  de inmediato fuera del proceso: hasta que alguien más tome mi lugar yo debo seguir actuando, aunque de hecho en la mayoría de ellos hay representantes del \PLRA, que nunca actuaron sino para revocarme el poder.</p>
<p>Como ven es un, renunciar al poder es un proceso y en torno a ello y a los casos remitiré notas similares a estas, las cuáles estarán disponibles también en <a href="http://plra.villalba.is/">http://plra.villalba.is/</a></p>
<p>Con mi retiro, todas estas demandas &mdash;espurias todas ellas, no porque no se las haya firmado sino porque una entidad distinta a la beneficiaria es la que demanda, y claro porque ninguna de ellas se basa en bonos emitidos por el partido a los que en cualquier caso se les debiera dar prioridad,  por las disposiciones mismas del derecho común&mdash; pueden ahora seguir su curso.</p>
<p>Fue un honor representar al Partido. Y un trabajo demasiado arduo. Calculando rápido y pronto, escribí unas 400 páginas para corregir las irregularidades de los procesos en los que alcancé a actuar bajo mi breve representación, porque alguno de los jueces parecía decidido a llevarlos adelante a cualquier costo.</p>
<p>Es necesario que señale que no lo hubiera podido hacer sin el constante apoyo del Senador Ancho Ramírez (entonces Senador, pero que por sus actos merece ser nombrado así hasta hoy) y de la Diputada Esmérita Sánchez. Ambos hicieron un gran esfuerzo porque pudiera yo hacer el trabajo, facilitando los medios para ello.</p>
<p>Y a los demás Senadores con los que estuve en contacto durante este tiempo y atendieron mis preguntas  y consultas y asimismo yo las respondí en reciprocidad.</p>
<p>Muchas gracias a todos.</p>
<h4 id="copias">Copias</h4>
<p><a href="/plra/docs/BlasLanzoni.pdf">Blas_Lanzoni_Achinelli.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/EnriqueSalynBuzarquis.pdf">Enrique_Salyn_Buzarquis.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/EsmeritaSanchez.pdf">Esmérita_Sánchez_De_Da_Silva.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/JuanBartolomeRamirez.pdf">Juan_B_Ramírez.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/JuanBogadoTatter.pdf">Juan_Felix_Bogado_Tatter.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/LeopoldoGomezZelada.pdf">Leopoldo_Gomez_Zelada.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/PedroEfrainAlegre.pdf">Pedro_Efrain_Alegre_Sasiain.pdf</a></p>
<p><a href="/plra/docs/VictorRiosOjeda.pdf">Víctor_Ríos_Ojeda.pdf</a></p>
<h4 id="recursos">Recursos</h4>
<p><a href="https://meridian.villalba.is/info.html">https://meridian.villalba.is/info.html</a></p>
<p><a href="https://itapua01.villalba.is">https://itapua01.villalba.is</a></p>
<p><a href="https://provalor.villalba.is">https://provalor.villalba.is</a></p>
<p><a href="https://finexpar.villalba.is">https://finexpar.villalba.is</a></p>
<p><a href="https://crisol.villalba.is">https://crisol.villalba.is</a></p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Nota no enviada</title>
      <link>//localhost:1313/es/plra/nota-propuesta/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/plra/nota-propuesta/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Asunción, 2022-11-30.</p>
<p>Su Excelencia Dr. Jaime Bestard, Presidente E. S. D.</p>
<p>De nuestra consideración:</p>
<p>Los que suscriben [redactado] y , representante convencional del PLRA, se dirigen a Su Excelencia con el fin de exponer y solicitar cuanto sigue:</p>
<p>El PLRA últimamente ha entrado en una espiral de demandas que parece no tener fin. Alguna que otra entidad financiera incluso nos esta demandando dos veces o cobrando dinero sobre el cual ya que ya se había acordado cosa distinta. La representación convencional en ese sentido se está encargando de filiar cada uno de los créditos reclamados y/o cobrados con el fin de accionar judicialmente en contra de las instituciones que hayan cometido algún delito, si ello se diera.</p>
<p>Sin embargo es innegable que el depende del financiamiento de estas entidades o entidades similares para disponer de fondos durante la campaña electoral. Una administración ordenada no tendría que necesariamente recurrir a ello, pero lidiamos con una realidad distinta a esa. Por lo tanto es interés nuestro de que los créditos que, al menos preliminarmente, aparezcan como verdaderos se les de un tramite distinto en cuanto a la prelación de los mismos en el orden en que actualmente aparecen en la lista de embargos y de esta manera, sean preferidos en cuanto a los embargos que han trabado de manera a que cobren sus haberes cuanto antes sea posible.</p>
<p>Los créditos en contra de los partidos políticos no se rigen enteramente por el , sino también por el Código Electoral, todo ello por los particulares valores del Códifo como a las atribuciones de la Justicia Electoral de regular, controlar, fiscalizar y garantizar el cumplimiento de la actividad electoral y de sus actores en materia definanciamiento político, así como la necesidad de crear una estructura organizacional acorde a las disposiciones legales vigentes.</p>
<p>En ese orden de ideas, la solicitud es la siguiente: que las siguientes los embargos de las siguientes entidades de crédito sean satisfechas con preferencias a las demás:</p>
<ol>
<li>PROVALOR S.A.C/ PLRA Y OTROS S/ACCION PREPARATORIA DE JUICIO     EJECUTIVO</li>
<li>MERIDIAN S.A. C/ PARTIDO LIBERAL RADICAL RADICAL AUTENTICO     YOTROS S/ ACCIÓN EJECUTIVA</li>
<li>FIDEICOMISO DE ADMINISTRACIÓN DE CARTERA CREDITO- BANCOITAPUA 01     C/ PARTIDO LIBERAL RADICAL AUTENTICO Y OTROS S/ ACCIÓN     EJECUTIVAS</li>
<li>FINEXPAR SOCIEDAD ANONIMA EMISORA DE CAPITAL ABIERTO C/ PARTIDO     LIBERAL RADICAL AUTENTICO Y OTROS S/ACCION EJECUT.</li>
</ol>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Informe Anterior</title>
      <link>//localhost:1313/es/plra/parte-del-informe-anterior/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/plra/parte-del-informe-anterior/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="informe-sobre-las-dos-ejecuciones-contra-el-partido-liberal-radical-autentico-que-hasta-el-momento-me-tocó-contener">Informe sobre las dos ejecuciones contra el PARTIDO LIBERAL RADICAL AUTENTICO que hasta el momento me tocó contener.</h1>
<p>Dos causas fueron las que se empecinaron con los sueldos de los legisladores y sólo dos:</p>
<ul>
<li>
<p>CRISOL Y ENCARNACION FINANCIERA S.A. C/ PARTIDO LIBERAL RADICAL
AUTENTICO Y OTROS S/ ACCION EJECUTIVA.- y;</p>
</li>
<li>
<p>«MERIDIAN SA C/ PARTIDO LIBERAL RADICAL AUTENTICO Y OTROS S/ ACCIÓN
EJECUTIVA», Expediente Nº 114 del año 2021.</p>
</li>
</ul>
<p>De ellos me ocupé con la intención de deshacerme cuanto antes de ellos y pasar a los demás. Del primero de ellos ya no habremos de preocuparnos. Del segundo de ellos, lastimosamente aún sí.</p>
<h3 id="crisol-y-encarnacion-financiera-sa-c-partido-liberal-radical-autentico-y-otros-s-accion-ejecutiva-">Crisol y Encarnacion Financiera S.A. c/ Partido Liberal Radical Autentico y Otros s/ Accion Ejecutiva.-</h3>
<p>Tomé intervención el pasado 19/07/2021 con un escrito en donde preliminarmente pedi caducidad de la instancia.</p>
<p>Era lo más visible y lo que más inmediatamente había que pedir porque la actividad &mdash;si bien inidónea para impulsar el procedimiento&mdash; no cesaba en ese expediente.</p>
<p>El escrito de 14 páginas se puede leer entero en <a href="https://crisol.villalba.is/caducidadDeInstancia.pdf">https://crisol.villalba.is/caducidadDeInstancia.pdf</a>.</p>
<p>Inmediatamente, por documento presentado electrónicamente con fecha de sello de cargo: miércoles, 21 de julio de 2021 a las 07:00:00, deduje incidente de nulidad de actuaciones de manera subsidiaria, opuse excepciones, deduje recursos.</p>
<p>El documento de 30+ páginas puede consultarse en
<a href="https://crisol.villalba.is/nulidadesExcepcionesCargo.pdf">https://crisol.villalba.is/nulidadesExcepcionesCargo.pdf</a>.</p>
<p>Concomitantemente hallé un error en el número de cuenta que hizo posible que no se le embargara en Diputados ya que Senadores ya había rechazado para ese entonces el embargo.</p>
<p>El 27 DE JULIO DE 2021 la actora se allanó a la caducidad de instancia. <a href="https://crisol.villalba.is/Allanamiento.pdf">https://crisol.villalba.is/Allanamiento.pdf</a>.</p>
<p>Ahí acabó la amenaza de Crisol.</p>
<p>Pero caducó la instancia, eso significva que pueden volver a demandar?</p>
<p>En principio sí. Hay que tener en cuenta que es una nota reciente&hellip; pero a juzgar por el desempeño de la actora dentro del expediente, esta gente no tiene la capacidad de demandar y es muy probable que en las idas y venidas &mdash;una cosa importante: estas cuentas la tienen pequeños pools de empresas financieras, en el caso de Crisol, el pool es también un pool genético, es decir, es familiar: a menos que rompan esa estructura, van mal&mdash; es muy probable que en sus idas y venidas decia, hayan echado a perder su título y aunque mañana se presenten de vuelta, probablemente sea &mdash;todo dependerá de cómo lo hagan esta vez&mdash; será solamente para retirarse otra vez.</p>
<h3 id="meridian-sa-c-partido-liberal-radical-autentico-y-otros-s-acción-ejecutiva-expediente-nº-114-del-año-2021">«MERIDIAN SA C/ PARTIDO LIBERAL RADICAL AUTENTICO Y OTROS S/ ACCIÓN EJECUTIVA», Expediente Nº 114 del año 2021</h3>
<p>Este caso es un tanto diferente al anterior. Sólo tienen en común el desorden y la duda. Pero como el desorden y la duda parecen ser patrimonio del 50% de la población mundial, no parecen ser descriptores que los aunen mucho.</p>
<p>Algo no tienen en común: en Meridian nunca tuve el impacto que tuve con Crisol. Cuando me entrevisté con la Juez &mdash;Alejandra Magalí Zavala Ríos&mdash;, parecía ella más la abogada de Meridian que la Juez de la causa.</p>
<p>Más de 50 mil palabras escribí &mdash;que, por dar una idea, es la extensión de una novela corta&mdash;, más de 400 horas de trabajo invertí solamente en el expediente, antes de que la juez escribiera una interlocutoria sin sentido que me obligó a recusarla con causa.</p>
<p>Actualmente la recusación se halla a cargo de la 4° Sala, compuesta por Miguel Ángel Rodas Ruíz Díaz Enrique, Luis María Mongelós Aquino y Giusseppe Fossati López. No es para nada una mala Sala, así que cabe esperar lo mejor.</p>
<p>Allí también ha ocurrido la caducidad de instancia y así la he pedido. Y ha ocurrido de varias maneras&hellip;</p>
<ol>
<li>
<p>de una que va desde la primera providencia hasta el momento en que
se presentó el pedido.</p>
</li>
<li>
<p>de otra que va desde la malograda intimación hasta el momento de
presentar el pedido.</p>
</li>
<li>
<p>de otra que va desde la notificación al PLRA hasta el momento de
presentarse el incidente</p>
</li>
</ol>
<p>tags notas parciales tsjeque la Juez de la
causa.</p>
<p>Más de 50 mil palabras escribí &mdash;que, por dar una idea, es la extensión
de una novela corta&mdash;, más de 400 horas de trabajo invertí solamente en
el expediente, antes de que la juez escribiera una interlocutoria sin
sentido que me obligó a recusarla con causa.</p>
<p>Actualmente la recusación se halla a cargo de la 4° Sala, compuesta por
Miguel Ángel Rodas Ruíz Díaz Enrique, Luis María Mongelós Aquino y
Giusseppe Fossati López. No es para nada una mala Sala, así que cabe
esperar lo mejor.</p>
<p>Allí también ha ocurrido la caducidad de instancia y así la he pedido. Y
ha ocurrido de varias maneras&hellip;</p>
<ol>
<li>
<p>de una que va desde la primera providencia hasta el momento en que
se presentó el pedido.</p>
</li>
<li>
<p>de otra que va desde la malograda intimación hasta el momento de
presentar el pedido.</p>
</li>
<li>
<p>de otra que va desde la notificación al PLRA hasta el momento de
presentarse el incidente</p>
</li>
</ol>
<p>tags notas parciales tsje</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
