<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>Interés on villalba.is</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/inter%C3%A9s/</link>
    <description>Recent content in Interés on villalba.is</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://note.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/inter%C3%A9s/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>http://localhost:1313/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>Interés compuesto</title>
      <link>http://localhost:1313/es/posts/interes-compuesto/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/posts/interes-compuesto/</guid>
      <description><![CDATA[<p>Una definición bastante precisa de lo que es interés compuesto lo da Llambías cuando dice:</p>
<blockquote>
<ol start="695">
<li>ANATOCISMO: NOCIÓN.- ES la capitalización de los intereses, o interés compuesto, de modo que agregándose tales intereses al capital originario pasan a redituar nuevos intereses.</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Esto es notable desde la misma notación de la fórmula. La del interés simple es:</p>
<p>$$
I = C \times \Delta t \times ratio
$$</p>
<p>Casi intuitivamente conocemos que esos valores constantes &mdash;salvo el tiempo que pasa&mdash; van a dibujar una recta en las coordenadas cartesianas, merced justamente a que el tiempo sucede instante tras instante:</p>
<p>Así si partimos desde un</p>
<p>$$
C = 100
$$</p>
<p>y</p>
<p>$$
ratio = 33%
$$</p>
<p><img src="https://bafkreiesrcvo2lgml5crzvgzglwyxtxf3fgw2o7ceddxlj7o3htbbtggvi.ipfs.nftstorage.link/" alt="IntSimple"></p>
<p>Una ecuación de primera grado siempre genera rectas.</p>
<p>La del interés compuesto es:</p>
<p>$$
V_f  = V_n (1 + i/f)^{(f n)}
$$</p>
<p>Nótese que en la fórmula no se trata de hallar el interés de cierto período de tiempo porque aunque la ratio del mismo  se mantiene constante, el <em>principal</em> crece de momento a momento &mdash;por lo tanto el valor del interés crece de momento a momento, sino de hallar el <strong>valor final</strong> del principal a partir del <strong>valor inicial</strong>.</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th></th>
          <th></th>
          <th></th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>$$V_f$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es el valor final.</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$V_n$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es el valor de un periodo determinado</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$i$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es la ratio del interés</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$n$$</td>
          <td>;</td>
          <td>son los periodos</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$f$$</td>
          <td>;</td>
          <td>es la frecuencia de actualización</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>Ello asumiendo que la frecuencia es un número finito. <em>Tout court:</em> es decir que la frecuencia es un numero que podemos computar mediante una aritmética sencilla: enseguida se verá el caso en que ya no es así.</p>
<p>No hace falta estimar valor alguno para darse cuenta de que esa ecuación &mdash;la del interés compuesto&mdash; es una exponencial. En el plano no nos dibujará una recta: Veamos.</p>
<p>$$
V_f  = V_n (1 + i/f)^{(f n)}
$$</p>
<p>$$
V_f = 100 \cdot \left(1 + \dfrac{0.36}{{1}}\right)^{6 \times 1}
$$</p>
<p>$$
V_f = 100 \times 1.36 ^ {6 \times 1}
$$</p>
<p>$$
V_f = 100 \times 6.32 = 632
$$</p>
<p><img src="https://bafkreig7rjd4wbrtcbfhmunorxkvywbn4ktryvqmdy72kjgafelwyrdjyq.ipfs.nftstorage.link/" alt="Interes Compuesto"></p>
<p>O sea que el llamado &ldquo;interés francés&rdquo; es en realidad un interés compuesto que, además, se capitaliza de instante a instante.</p>
<p>¿Es legal esto? Sí, claro. Siempre y cuando la llamada <em>tasa efectiva</em> no supere los límites usurarios. En el caso, lo hace. Así que para el mismo, no.</p>
<p>Y siempre y cuando la persona a cuyo favor se generan tales intereses no sea un banco o financiera.</p>
<p>La orgánica del BCP decía antes:</p>
<blockquote>
<p>El interés a partir de la mora, denominado interés moratorio, será la misma tasa pactada originalmente. No podrán capitalizarse intereses moratorios por períodos inferiores a 30 (treinta) días.</p>
</blockquote>
<p>Pero una modificación posterior borró toda posibilidad de que se capitalicen intereses.</p>
<p>Ahora bien, la frecuencia por supuesto que impacta en el valor final, es por eso que la ley anterior decía que no podía hacerse sino cada 30 días&hellip; pero ¿significaba un cambio sustancial en el monto que tenía que pagarse por intereses? La verdad no. Si uno hace los cálculos &mdash;que no mostraré ahora pero que prometo hacerlo de manera detallada más tarde&mdash; una capitalización trimestral es apenas <em>mejor</em> que una diaria.</p>
<p>¿Y que tal si la capitalización se realiza en frecuencias cada vez más cortas? Digamos cada hora, digamos cada minuto, digamos cada segundo&hellip; Menos, cada instante. Asumamos que el tiempo se puede dividir por siempre: es cuando la frecuencia <em>tiende</em> a cero.</p>
<p>Entonces tenemos lo que los libros de matemáticas llaman capitalización compuesta contínua. Su fórmula es  &mdash;prometí no entrar en detalles por lo que me saltaré operaciones intermedias y escribiré solo la el resultado de ellas:</p>
<p>$$
\delta = n \mbox{ln} \left( 1 + \frac{r}{n} \right),
$$</p>
<p>La <em>delta</em> minúscula es el ratio de interés <em>cambiante</em> por decirlo de una forma, y <em>r</em> es el interés pactado y <em>n</em> su frecuencia.</p>
<p>Esta fórmula nos parece familiar ya&hellip; Sí, ¿no es la fórmula del interés francés?</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Interés francés.</title>
      <link>http://localhost:1313/es/posts/interes-frances/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/posts/interes-frances/</guid>
      <description><![CDATA[<h2 id="interés-francés">Interés Francés.</h2>
<p>Los americanos llaman <em>french fries</em>  a las papas fritas. Los franceses, por primera vez, no tienen nada que ver con esa aberración.</p>
<p>El interés francés es un interés compuesto, uno de sus tantos sabores. En este, la frecuencia de composición no es de un mes como en la ley de Bancos Primigenia, ni es diaria. La composición sucede instante trás instante. <a href="https://gateway.ipfs.io/ipfs/bafykbzacec6lmuzgqtxld2y6keega5i2l6xmu3hd6neok4nt3lmtk4etegtxo#page=16">Su fórmula</a> es, ya desprovista de la breve formulación de función cuando <em>x</em> tiende a <em>infinito</em>:</p>
<p>$$
A = P e^{rt}
$$</p>
<p>donde <em>e</em> es la base de los logaritmos naturales y equivale aproximandamente a 2,71.</p>
<p>¿Quién usa esta herramienta que desde todo punto de vista parece ilegal?</p>
<p>¿Las cooperativas?</p>
<p><img src="https://bafybeihbdk2pk5gken6plh46djz2ikexqfamv4dm2cwppfptjngitjnv7q.ipfs.w3s.link/shylock.png" alt=""></p>
<p>La declaración de que se utiliza el sistema francés es explícita.</p>
<p>Hum. Nadie va y solicita G. 371.115.330 de crédito, a menos que necesite urgentemente calderilla &mdash;<em>small change</em>.</p>
<p>Como es natural en las obligaciones de plazo cierto, en el principal ya se encuentran embebidos los intereses corrientes, por esa razón es que aparece el guarismo que he mencionado. Además en el ultimo párrafo copiado se señala eso en caso de que no hubiera quedado claro.</p>
<p>Así que tenemos un <em>valor final</em> y cierta cantidad de cuotas 72. Y el ratio de los intereses que son del orden de 21% anual.</p>
<p>¿Cuánto es lo que en realidad recibió este <a href="https://www.opensourceshakespeare.org/views/plays/play_view.php?WorkID=merchantvenice&amp;Scope=entire&amp;pleasewait=1&amp;msg=pl">Antonio</a>?.</p>
<p>Usemos la fórmula del interés compuesto contínuamente; es la misma que la del <em>interés francés</em>.</p>
<p>$$
A = P \cdot e^{rt}
$$</p>
<p>lo que para nuestro caso es &mdash;en adelante uso cifras aproximativas:</p>
<p>$$
371.115.330 \approx P \cdot 2,718281828459045^{0,21 \times 6}
$$</p>
<p>$$
371.115.330 \approx P \cdot 2,718281828459045^{0,21 \times 6}
$$</p>
<p>$$
371.115.330 \approx P \cdot 2,718281828459045^{1,26}
$$</p>
<p>$$
371.115.330 \approx P \cdot 3,525421487365382
$$</p>
<p>$$
P \approx \frac{371.115.330}{3,525421487365382}
$$</p>
<p>$$
P \approx 105.268.357,65029104
$$</p>
<p>La persona prestó G. 100 millones. Esos 5 más son el IVA.</p>
<h2 id="y-cuál-es-el-problema">¿Y cuál es el problema?</h2>
<p>Ninguno en realidad, salvo la disposición de la ley que prohibe hacer la operación. Me siento, al terminar de hacer estas suputaciones &mdash;no las he hecho antes así que disculpen si incurro en errores&mdash; como la vez en que un cliente me preguntó &laquo;¿es esto justo?&raquo;.</p>
<p>Yo no sé de esas cosas. Me parece bueno que la gente acceda a creditos baratos y me parece que está mal que se disfrace innecesariamente al interés compuesto bajo otra formula también estacocástica como es la del interés francés. Sería mejor informar al cliente, en vez de decirle que es 21%, indicarle que es del 24%&hellip; No creo que en nuestro caso vaya más de allá.</p>
<p>En cuanto lo demás, no se puede &laquo;arreglar&raquo; las tasas de interés. No se puede &laquo;arreglar&raquo; la economía, ni el dinero, ni el Estado, ni el Derecho&hellip; Porque forman parte de una larga cadena de explotación. Un sistema en el cual, queramos o no, confiamos todos.</p>
<div id="graphcomment"></div>
<script type="text/javascript">

   

  var __semio__params = {
    graphcommentId: "villalba", 

    behaviour: {
      
      
    },

    

  }

   

  function __semio__onload() {
    __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
  }


  (function() {
    var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
    gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
    (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
  })();
  

</script>

]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>¿Que debe saber un juez?</title>
      <link>http://localhost:1313/es/posts/que-debe-saber-un-juez/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/posts/que-debe-saber-un-juez/</guid>
      <description><![CDATA[<p><em>Antes de leer este post, es mejor leer el de interés compuesto.</em></p>
<h2 id="saber-común">Saber común.</h2>
<p>Usualmente ello está contenido dentro de lo que el Código llama los hechos notoriamente conocidos.</p>
<p>¿Por ejemplo? ¿Literatura? Tal vez no. Tal vez no sepan ubicar la cita:</p>
<pre tabindex="0"><code>&lt;&lt;A tí también, en lejanas playas de oro,
Te aguarda incorruptible tu tesoro,
La vasta vaga populosa muerte.&gt;&gt;
</code></pre><p>Pero debería saber que es un terceto porque&hellip; ¿no pasaron por la secundaria?</p>
<p>Y tal vez no sea necesario que sepan demostrar que $$\sqrt{2}$$ es, en efecto un número irracional. Pero deberían saber lo que es uno si no falsificaron su diploma de bachiller.</p>
<p>Y es ahí donde quiero llegar.</p>
<p>Matemáticas. Los abogados suelen presumir de no saber matemáticas. Que es más o menos que una persona sorda te diga que nunca necesitó  de la música. Realmente no. Pero al hacer los cálculos de cualquier obligación dineraria, y sólo de eso se encarga la ley, en realidad, es imposible no articularla de tal forma.</p>
<p>Y quién lo evalúa, el Juez&hellip;  ¿Deberían conocer, por ejemplo, la fórmula del interés compuesto? ¿Deberían saber que es una simplificación de la <em>real</em> fórmula? El Mec entiende que es cuestión del <a href="https://www.mec.gov.py/cms_v2/adjuntos/13208">Primer Año de la Media</a></p>
<p>Cuando digo <em>real</em> formula me refiero  a que la capitañizaxion al tipo de interés compuesto continuo también se conoce como tipo efectivo anual (TEA o EAR por sus siglas en inglés).</p>
<h2 id="el-interés-francés">El interés francés.</h2>
<p>En esta <em>método</em> los pagos de capital e intereses es la siguiente:</p>
<p>$$
a = \frac{C}{a_{|\overline{{n}}i}}
$$</p>
<p>Donde:</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th></th>
          <th></th>
          <th></th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>$$a$$</td>
          <td>,</td>
          <td>es el término amortizativo del préstamo, en este caso, meses.</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$C$$</td>
          <td>,</td>
          <td>es el capital prestado.</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$i$$</td>
          <td>,</td>
          <td>es el tipo de interés del préstamo.</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>$$n$$</td>
          <td>,</td>
          <td>es el número de meses que dura el préstamo.</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>$$
a_{|\overline{{n}}i} = \frac{(1+i)^n - 1}{i \times (1+i)^n}
$$</p>
<p>Luego:</p>
<p>$$
a = \dfrac{C}{\dfrac{(1+i)^n - 1}{i \times (1+i)^n}} \rightarrow a = C \times \dfrac{i \times (1+i)^n}{(1+i)^n - 1}
$$</p>
<p>Como se observa, el interés va incluido en las cuotas desde el inicio de manera que el capital vaya amortizándose en razón de</p>
<p>$$
(i+1)
$$</p>
<p>Y el resto se inpute a intereses. El <em>sistema francés</em> quizás no es incompatible con la forma de inputar intereses del Código Civil.</p>
<p>Es incompatible solamente con la Ley del Banco Central.</p>
<blockquote>
<p>El interés moratorio será calculado sobre el saldo de la deuda vencida y en ningún caso podrán capitalizarse intereses sobre los intereses moratorios ni punitorios.</p>
</blockquote>
<p>Dice la <a href="https://www.bacn.gov.py/leyes-paraguayas/5034/ley-n-2339-modifica-el-articulo-44-de-la-ley-n-48995-organica-del-banco-central-del-paraguay">LEY N° 2339 QUE MODIFICA EL ARTICULO 44 DE LA LEY N° 489/95 “ORGANICA DEL BANCO CENTRAL DEL PARAGUAY”.</a></p>
<p>Se lo puede hallar en el excelente sitio del Congreso de la Nación (en serio lo extrañe mientras suspendieron el servicio durante casi un mes).</p>
<p><em>Ps:</em> volvió a caer, este es el link del <a href="http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:https://www.bacn.gov.py/leyes-paraguayas/5034/ley-n-2339-modifica-el-articulo-44-de-la-ley-n-48995-organica-del-banco-central-del-paraguay&amp;strip=1&amp;vwsrc=0">cache de google</a>.</p>
<div id="graphcomment"></div>
   <script type="text/javascript">
   
      
   
     var __semio__params = {
       graphcommentId: "villalba", 
   
       behaviour: {
         
         
       },
   
       
   
     }
   
      
   
     function __semio__onload() {
       __semio__gc_graphlogin(__semio__params)
     }
   
   
     (function() {
       var gc = document.createElement('script'); gc.type = 'text/javascript'; gc.async = true;
       gc.onload = __semio__onload; gc.defer = true; gc.src = 'https://integration.graphcomment.com/gc_graphlogin.js?' + Date.now();
       (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(gc);
     })();
     
   
   </script>

<hr>
]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
